\Section{Паросочетания}

\Subsection{Определение паросочетания. Теорема Бержа. Независимые множества и покрытия графа}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Паросочетанием $M$ в произвольном графе $G$ называется любой набор ребер, не имеющих общих концевых вершин.
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Из определения видно, что есть смысл рассматривать только простые графы.
\end{remark}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Говорят, что вершина $x \in V(G)$ покрыта паросочетанием $M$, если она является концом одного из рёбер $e$, входящего в паросочетание $M$.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Паросочетание $M$ в графе $G$ называется \textit{совершенным}, если оно покрывает все вершины графа $G$.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Паросочетание $M$ в графе $G$ называется \textit{максимальным}, если его размер является наибольшим среди всех паросочетаний в этом графе.
	
	Количество рёбер $\abs{M}$ в максимальном паросочетании обознается обычно как $\alpha'(G)$.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	\textit{Наибольшим по включению} паросочетанием называется такое паросочетание, что к нему невозможно добавить ни одно ребро из множества $E(G)$.
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Максимальное по включению паросочетание просто найти жадным алгоритмом. Однако, очевидно, не любое наибольшее по включению паросочетание является максимальным. Отсюда идея получить критерий максимальности паросочетания.
\end{remark}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть $M$ есть некоторое паросочетание в графе $G$. Произвольный путь $P$ в графе $G$, в котором чередуются рёбра, входящие в $M$, и рёбра, не входящие в $M$, называется $M$-чередующимся путём.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$M$-чередующийся путь, концевые вершины которого не покрыты паросочетанием $M$, называется $M$-дополняющим.
\end{definition}

\begin{theorem}[Berge, 1957]
	\slashns
	
	Паросочетание $M$ в графе $G$ является максимальным тогда и только тогда, когда в графе $G$ отсутствуют $M$-дополняющие пути.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Очевидно, что если бы в графе был $M$-дополняющий путь, то паросочетание можно было бы увеличить вдоль этого пути, инвертировав рёбра.
		
		Покажем, что если паросочетание $M$ не максимально, то в графе обязательно найдётся $M$-дополняющий путь.
		
		Обозначим за $M'$ максимальное паросочетание, $\abs{M'} > \abs{M}$. И рассмотрим симметрическую разность $F := M \triangle M'$ этих паросочетаний.
		
		Поскольку каждое ребро исходного графа покрыто не более чем одним ребром из $M$ и не более чем одним ребром из $M'$, то степень каждой вершины в графе $H$, индуцированном подмножеством рёбер $F$, не превосходит 2. А значит, граф $H$ представляет из себя набор путей и циклов.
		
		Но любой такой цикл в таком графе обязан содержать равное количество рёбер из $M$ и $M'$. А значит, т.к. $\abs{M'} > \abs{M}$, в графе найдётся путь, концевые вершины которого покрыты $M'$. Т.е. этот путь будет являться $M$-дополняющим.
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{definition}
	\slashns
	
	\textit{Вершинным покрытием} графа $G$ называется набор вершин, покрывающий все рёбра данного графа.	
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Покрытие $K$ в графе $G$ называется \textit{минимальным}, если его размер является наибольшим среди всех покрытий в этом графе.
	
	Количество вершин в минимальном вершинном покрытии обозначается через $\beta(G)$.
\end{definition}

\begin{lemma}
	(Слабая двойственность)

	\vspace{-5pt}
	В любом графе $G$ размер $\abs{M}$ произвольного паросочетания не превосходит количества $\abs{K}$ вершин в произвольном вершинном покрытии.
	
	В частности, для любого графа $G$ справедливо неравенство $\alpha'(G) \le \beta(G)$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Никакая вершина $G$ не может быть инцидентна двум или более рёбрам $M$. Т.е. чтобы даже покрыть все рёбра $M$ потребуется хотя бы $\abs{M}$ вершин.
	\end{proof}
\end{lemma}

\begin{definition}
	\slashns
	
	\textit{Независимым множеством} в графе $G$ называется любой набор $S$ попарно несмежных вершин.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Независимое множество $S$ называется \textit{максимальным}, если его размер является наибольшим среди всех независимых множеств графа $G$.
	
	Количество вершин $\abs{S}$ в максимальном независимом множестве обозначается за $\alpha(G)$ и называется \textit{числом независимости} (independence number).
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	\textit{Рёберным покрытием} графа $G$ называется набор $L$ рёбер, покрывающий \textit{все} вершины этого графа.
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Рёберное покрытие существует только при условии $\delta(G) > 0$, т.е. если в графе отсутствуют изолированные вершины.
\end{remark}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Рёберное покрытие $L$ графа $G$ называется минимальным, если его размер является наименьшим среди всех рёбеных покрытий графа $G$.
	
	Количество рёбер $\abs{L}$ в минимальном рёберном покрытии обозначается за $\beta'(G)$.
\end{definition}

\begin{lemma} (Слабая двойственность)
	
	\vspace{-5pt}
	В любом графе $G$ с $\delta(G) > 0$ размер $\abs{S}$ произвольного независимого множества не превосходит количества $\abs{L}$ рёбер в произвольном рёберном покрытии.
	
	В частности, $\alpha(G) \le \beta'(G)$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Любое ребро из рёберного покрытия $L$ покрывает не более одной вершины из независимого множества $S$. А значит, $\abs{L} \ge \abs{S}$.
	\end{proof}
\end{lemma}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Кликовым числом $\omega(G)$ графа $G$ называется размер максимальной клики в этом графе.
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Любому независимому множеству в графе $G$ можно сопоставить клику в графе $\overline{G}$.
	
	Как следствие, задача поиска максимального независимого множества эквивалентна задаче поиска максимальной клики. В частности, $\alpha(G) = \omega(\overline{G})$.
\end{remark}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Мы уже определили понятие максимального по включению паросочетания. Это же понятие можно распространить и на случай независимого множества.
\end{remark}

\begin{remark}
	\slashns
	
	В случае независимого множества не существует критерия его максимальности, а потому и жадные алгоритмы здесь не могут помочь. В общем случае, задача поиска максимального независимого множества является NP-трудной.
\end{remark}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Уже показали, как связаны между собой паросочетания и вершинные покрытия, а также рёберные покрытия и независимые множества. Установим теперь другие связи.
\end{remark}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Подмножество $S$ множества $V(G)$ вершин графа $G$ является независимым тогда и только тогда, когда подмножество $K = V(G) \setminus S$ образует вершинное покрытие графа $G$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Если один из концов ребра покрыт вершиной из $S$, то второй конец обязан быть покрыт вершиной из $K$. Все остальные рёбра соединяют только вершины из $K$. Т.е. $K$~--- вершинное покрытие.
		
		Обратно, если $K$~--- вершинное покрытие, то никакое ребро не проходит между вершинами $V(G) \setminus K$. Т.е., по определению, $V(G) \setminus K$ является вершинным покрытием.
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{consequence}
	\slashns
	
	$\alpha(G) + \beta(G) = n$, где $n = \abs{V(G)}$~--- количество вершин в графе $G$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Пусть $S$~--- максимальное независимое множество, $K = V(G) \setminus S$.
		
		Тогда $n = \abs{S} + \abs{K} = \alpha(G) + \abs{K} \ge \alpha(G) + \beta(G)$.
		
		Пусть $K$~--- минимальное вершинное покрытие, $S = V(G) \setminus K$.
		
		Тогда $n = \abs{S} + \abs{K} = \abs{S} + \beta(G) \le \alpha(G) + \beta(G)$.
	\end{proof}
\end{consequence}

~\\
\begin{lemma}
	\slashns
	
	Остовный подграф $H$, порождённым набором рёбер, входящих в минимальное рёберное покрытие $L$ графа $G$, представляет собой объединение связных компонент, каждая из которых является звездой (дерево, в котором лишь одна вершина может иметь степень, большую единицы).
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Пусть в $H$ есть ребро, обе концевые вершины которого имеют степень $\ge 2$. Но заметим, что мы тогда можем удалить это ребро, и оставшийся набор рёбер по-прежнему будет являться рёберным покрытием.
	\end{proof}
\end{lemma}

\begin{theorem}[Gallai, 1959]
	\slashns
	
	$\delta(G) > 0 \implies \alpha'(G) + \beta'(G) = n$, где $n = V(G)$~--- количество вершин в графе $G$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Пусть $M$~--- какое-то максимальное паросочетание в графе $G$, $\abs{M} = \alpha'(G)$.
		
		Обозначим за $U$ подмножество вершин $V(G)$, не покрытых рёбрами $M$, $\abs{U} = n - 2\alpha'(G)$. Заметим также, что никакие две вершины $U$ не смежны между собой, т.к. иначе мы могли бы это ребро добавить к $M$. А значит, любое ребро из $U$ ведёт в $V(G) \setminus U$.
		
		Поскольку $\delta(G) > 0$, то из любой вершины $U$ можем выбрать по одному ребру, ведущему в $V(G) \setminus U$. Обозначим множество таких рёбер за $F$. Очевидно, что $\abs{F} = \abs{U} = n - 2\alpha'(G)$.
		
		Заметим, что $M \cup F$~--- рёберное покрытие, и $\abs{M \cup F} = n - \alpha'(G) \implies \beta'(G) + \alpha'(G) \le n$.
		
		Покажем неравенство в другую сторону. Для этого рассмотрим минимальное рёберное покрытие $L$, $\abs{L} = \beta'(G)$.
		
		Уже знаем, что любая компонента связности остовного графа $H$, построенного на рёбрах подмножества $L$, является звездой. В частности, количество вершин, отличных от центров звёзд, совпадает с количеством рёбер $\abs{L} = \beta'(G)$.
		
		Выберем теперь в каждой звезде по ребру, получим некоторое паросочетание $M$.
		
		Тогда остаётся заметить, что $\abs{L} + \abs{M} = n \implies \beta'(G) + \alpha'(G) \ge n$.
		
		Таким образом, показали, что $\alpha'(G) + \beta'(G) = n$.
	\end{proof}
\end{theorem}